\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}
\usepackage[a4paper,margin=2.1cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.8em,itemsep=0.35em}
\setlist[enumerate]{leftmargin=2.0em,itemsep=0.35em}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{0.6em}{}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue}

\title{网络安全每周白话学习手册（零基础版）}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{怎么用这份手册}
\begin{itemize}
  \item 这份文档按 Week 1 到 Week 14 排好，适合没学过网络安全的人。
  \item 每周固定三部分：\textbf{本周要学会什么}、\textbf{术语白话+例子}、\textbf{本周学习任务}。
  \item 你不需要一次看完。建议 1 周看 1 章，先理解，再记术语。
\end{itemize}

\section{Week 1：先知道“安全到底保护什么”}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 网络安全不只是“防黑客”，而是保护信息系统能可靠运行。
  \item 核心目标有 6 个：机密性、完整性、可用性、认证、授权、不可否认。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Confidentiality（机密性）}：不该看的人看不到。例子：工资表只给 HR 看。
  \item \textbf{Integrity（完整性）}：内容不能被偷偷改。例子：转账 1000 不能被改成 10000。
  \item \textbf{Availability（可用性）}：该用的时候能用。例子：挂号系统不能总宕机。
  \item \textbf{Authentication（认证）}：证明“你是谁”。例子：密码 + 手机验证码登录。
  \item \textbf{Authorization（授权）}：登录后“你能做什么”。例子：你能看报表但不能删数据。
  \item \textbf{Non-repudiation（不可否认）}：做过就不能赖。例子：数字签名后的合同不能否认签过。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 用自己的话解释这 6 个目标（每个一句话）。
  \item 试着给每个目标再举 1 个生活中的例子。
\end{itemize}

\section{Week 2：先学“怎么防”，再学“防哪里”}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 安全工作有三步：预防、检测、响应（PDR）。
  \item 管理上有 AAA：认证、授权、审计。
  \item 网络是分层的，攻击也会按层出现。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Prevention}：事前阻断。例子：防火墙先把高危端口封掉。
  \item \textbf{Detection}：发现异常。例子：IDS 检测到可疑扫描并告警。
  \item \textbf{Response}：出事后处置。例子：中毒主机隔离、重装、恢复备份。
  \item \textbf{AAA}：认证身份、授予权限、记录日志。例子：VPN 登录全流程。
  \item \textbf{OSI/TCP-IP 分层}：不同层有不同风险。例子：DNS 欺骗属于应用层风险。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 把你常用一个系统（如网盘）用 PDR 思路拆解一次。
  \item 想一想它的 AAA 分别在哪里体现。
\end{itemize}

\section{Week 3：账号口令安全（第一部分）}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 密码为什么会被破解。
  \item 为什么不能明文存密码，为什么要哈希与加盐。
  \item 如何减少账号枚举（account harvesting）风险。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Password Cracking}：猜密码。例子：先跑弱口令字典，再暴力枚举。
  \item \textbf{Hash}：单向摘要。例子：文件改一个字符，哈希值就大变。
  \item \textbf{Salt}：给密码加随机“调料”再哈希。例子：同样是 123456，数据库里哈希也不同。
  \item \textbf{Account Harvesting}：探测哪些账号存在。例子：登录页提示“用户不存在”泄露信息。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 写出 5 条强密码规则（长度、复杂度、唯一性等）。
  \item 解释“为什么只哈希不加盐也不够”。
\end{itemize}

\section{Week 4：账号口令安全（第二部分）与高级认证}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 认证协议基础：PAP vs CHAP。
  \item SSO、OTP、证书认证、生物认证各自优缺点。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{PAP}：认证材料可重放，安全性弱。例子：抓到包后可能直接复用。
  \item \textbf{CHAP}：挑战应答，每次挑战不同。例子：门卫每次问不同口令。
  \item \textbf{SSO}：一次登录多个系统。例子：公司门户一登，OA 和邮箱都可用。
  \item \textbf{OTP}：一次性密码。例子：动态验证码每 60 秒变一次。
  \item \textbf{Certificate Authentication}：用证书证明身份。例子：VPN 只允许企业证书设备接入。
  \item \textbf{Biometrics}：生物特征认证。例子：指纹或人脸解锁。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 能口述 CHAP 四步流程。
  \item 解释为什么“方便的 SSO”也有“单点失守”风险。
\end{itemize}

\section{Week 5：访问控制基础}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 什么是访问控制矩阵。
  \item ACL 与 Capability 的视角差异。
  \item DAC、MAC、RBAC 的区别。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Access Control Matrix}：谁对什么资源有何权限的总表。
  \item \textbf{ACL}：从“资源角度”看谁能访问我。
  \item \textbf{Capability}：从“用户角度”看我能访问谁。
  \item \textbf{DAC}：资源所有者自己授权。例子：你分享自己网盘文件。
  \item \textbf{MAC（访问控制）}：按系统强制规则授权。例子：涉密系统按密级。
  \item \textbf{RBAC}：按角色授权。例子：财务角色默认有报销审批权限。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 把“学校教务系统”画成一个小型权限矩阵。
  \item 说明为什么企业里 RBAC 常比直接 ACL 更好维护。
\end{itemize}

\section{Week 6：经典安全模型}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item BLP 与 Biba 的方向差异。
  \item 角色模型与利益冲突模型（Chinese Wall）。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{BLP}：防泄密。口诀：\texttt{No Read Up, No Write Down}。
  \item \textbf{Biba}：防污染。口诀：\texttt{No Read Down, No Write Up}。
  \item \textbf{Partial Ordering}：不是所有分类都能直接比较高低。
  \item \textbf{Chinese Wall}：防利益冲突访问。例子：顾问看过 A 机密后不能看 B 竞品机密。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 用一句话区分 BLP 和 Biba 的“保护目标”。
  \item 每个模型各举 1 个业务场景。
\end{itemize}

\section{Week 7：恶意软件（Malware）}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 病毒、蠕虫、木马、间谍软件、Rootkit、后门、僵尸网络的区别。
  \item 检测为什么不能只靠一种手段。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Virus}：依附文件传播。例子：感染文档后继续感染别的文档。
  \item \textbf{Worm}：可自动通过网络扩散。例子：一台中招后扫网段继续感染。
  \item \textbf{Trojan}：伪装软件骗你安装。例子：破解工具里藏后门。
  \item \textbf{Spyware/Keylogger}：偷行为数据和键盘输入。
  \item \textbf{Rootkit}：隐藏恶意痕迹。例子：系统看不到它但它在运行。
  \item \textbf{Botnet}：大量肉鸡被统一控制发起攻击。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 比较 Virus 和 Worm 的传播方式。
  \item 解释“为什么 Rootkit 更难查”。
\end{itemize}

\section{Week 8：认证协议理论（上）}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 认证协议不只是“验证身份”，还要防重放和错配。
  \item 单向认证与双向认证差异。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Entity Authentication}：确认通信实体身份。
  \item \textbf{Unilateral Authentication}：只验证一方。
  \item \textbf{Mutual Authentication}：双方互相验证。
  \item \textbf{Protocol Requirements}：来源真实性、新鲜性、目标绑定、时序绑定。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 试说出“只做身份验证还不够”的原因。
  \item 举例说明为什么需要“消息目标绑定”。
\end{itemize}

\section{Week 9：认证协议理论（下）}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 新鲜性机制：时间戳、序列号、Nonce。
  \item 链接请求与响应（linking messages）的意义。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Replay Attack}：重放旧包骗系统。
  \item \textbf{Time-stamp}：看时间是否过期。
  \item \textbf{Sequence Number}：用递增序号防乱序与重放。
  \item \textbf{Nonce}：一次性随机挑战值。
  \item \textbf{Transaction ID}：把请求和响应一一绑定，防串包。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 比较时间戳和 Nonce 各自优缺点。
  \item 用一句话解释“加密本身不能自动防重放”。
\end{itemize}

\section{Week 10：安全协议实例}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 理解典型认证协议消息来回设计思路。
  \item 明白“协议属性”如何被验证。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Time-stamp Protocol}：轮次少，但依赖时钟同步。
  \item \textbf{Nonce Protocol}：更灵活，但要有可靠随机数。
  \item \textbf{Property Linking}：响应必须对应本次请求。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 画一个最小挑战应答流程图（3~4步）。
  \item 指出流程里哪一步在防重放。
\end{itemize}

\section{Week 11：Kerberos 与证书链}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item Kerberos 的角色与三段式流程。
  \item 证书链如何建立跨域信任。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Kerberos}：票据式认证系统。
  \item \textbf{AS}：先验证你身份并给初始票据。
  \item \textbf{TGS}：给你发访问具体服务的票据。
  \item \textbf{TGT}：访问 TGS 的通行证。
  \item \textbf{Session Key}：一次会话临时密钥。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 口述 Kerberos 三步：\texttt{C->AS, C->TGS, C->S}。
  \item 解释“为什么要用临时会话密钥而不是长期密钥一直用”。
\end{itemize}

\section{Week 12：设备加固与网络架构设计}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 交换机/路由器加固、SNMPv3、边界和内部并重。
  \item 安全设计要考虑可用性，不要单点故障。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Network Hardening}：收紧配置、打补丁、减少攻击面。
  \item \textbf{Port Security}：限制交换机端口允许的设备。
  \item \textbf{SNMPv3}：带认证和加密的网络管理协议。
  \item \textbf{DMZ}：公网服务隔离区。
  \item \textbf{Outbound Filtering}：限制内网向外发可疑流量。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 写一份 8 条网络加固清单（补丁、端口、账户、日志等）。
  \item 画一个“内网- DMZ -互联网”简图。
\end{itemize}

\section{Week 13：防火墙、VPN、IPSec}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item 防火墙规则如何设计（默认拒绝、最小权限、规则顺序）。
  \item IPSec 关键术语（AH/ESP、模式、SA、IKE）。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Firewall}：按规则决定流量放行/拒绝。
  \item \textbf{First Match}：规则从上到下，命中即停。
  \item \textbf{AH}：认证/完整性/防重放，不加密。
  \item \textbf{ESP}：可加密，VPN 常用。
  \item \textbf{Transport vs Tunnel}：一个保上层负载，一个包整个原始 IP 包。
  \item \textbf{SA/SPI}：安全参数集合及其编号。
  \item \textbf{IKE Phase 1/2}：先建安全协商通道，再建业务 SA。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 给出一组最小防火墙策略（放 443，其他拒绝）。
  \item 解释 AH 和 ESP 的核心区别。
\end{itemize}

\section{Week 14：SSL/TLS 与 IDS/IPS}
\subsection{本周要学会什么}
\begin{itemize}
  \item SSL/TLS 握手核心步骤与 VPN 的区别。
  \item IDS/IPS 的部署方式和取舍。
\end{itemize}

\subsection{术语白话 + 例子}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{TLS Handshake}：协商算法、验身份、建会话密钥。
  \item \textbf{SSL/TLS vs IPSec VPN}：前者偏应用会话，后者偏网络隧道。
  \item \textbf{HIDS}：主机侧检测。
  \item \textbf{NIDS}：网络侧检测。
  \item \textbf{Signature Detection}：抓已知攻击特征。
  \item \textbf{Anomaly Detection}：抓“偏离正常”的行为。
  \item \textbf{IPS}：在检测基础上可主动阻断。
\end{enumerate}

\subsection{本周学习任务}
\begin{itemize}
  \item 说出 HIDS 和 NIDS 的差别与适用场景。
  \item 解释“为什么异常检测会更容易误报”。
\end{itemize}

\section{最后的学习建议（给零基础）}
\begin{itemize}
  \item 先会讲人话版本，再背术语，不要反过来。
  \item 每周做 3 件事：\textbf{看懂概念}、\textbf{会举例子}、\textbf{能画流程图}。
  \item 记忆优先级：\texttt{BLP/Biba}、\texttt{PAP/CHAP}、\texttt{Kerberos}、\texttt{AH/ESP}、\texttt{IKE两阶段}、\texttt{HIDS/NIDS}。
\end{itemize}

\end{document}
